\documentclass[12pt,twoside,openright]{article}

%
% Pour les documents rédiges en Français
%
\usepackage{ucs}
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Utilisation des commandes d'indentation
%
\usepackage{indentfirst}

%
% Style de Page
% --------------------
%
\pagestyle{headings}

%\setlength{textheight}{8.0in}

% Pour rentrer des sources d'algorithmes
\usepackage{minted}

% Graphics
% -------------
\usepackage[dvips]{graphicx}
\usepackage{subfig}
\usepackage{placeins}

% Ajout de commentaires
%
\usepackage{comment}

% Bibliographie
% -------------------
%  \bibliographiestyle{}

% Titre, auteur et date
% ---------------------------
\title{\normalsize MaiMoSiNE/Collège doctoral UGA \\
\vspace{0.3cm}
   Représenter les données}
   
\date{\normalsize du 19 Novembre au 12 Décembre 2018}

% Pied de page
% -------------------
\usepackage{fancyheadings}
%\pagestyle{fancy}

% Reference URL
\usepackage{hyperref}
% Debut du document
%
\begin{document}
\maketitle

\noindent \textbf{Exercice 1}: Tracé d'une fonction
\begin{itemize}
\item Tracer la fonction sinus entre 0 et $2\pi$, puis la fonction cos sur le même graphe.
\item Ajouter le titre "Graphe des fonctions sinus et cosinus" avec la fonction \textbf{title}.
\item Indiquer des labels des axes et sur l'axe des x placer les points ($-\pi,-\frac{\pi}{2},0,\frac{\pi}{2},\pi$).
\end{itemize}
%
\noindent \textbf{Exercice 2}:  Comparaison de distributions
\begin{enumerate}
\item Tracer la courbe de la loi normale entre -4 et 4 (utiliser \textbf{dnorm})
\item Tracer sur le même graphe les lois de Student à 5 et 30 degrés de liberté. Utiliser la fonction \textbf{curve} et une couleur différente pour chaque courbe.
\item Ajouter une légende en haut à gauche pour différencier chaque distribution.
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Exercice 3}: \\

Le fichier \textbf{smp1.csv} contient les données de l'étude "Santé mentale en prison". Cette exemple est tirée du MOOC "Introduction à la statistique avec R" (Université Paris-Sud: Christophe Lalanne  \& Bruno Falissard). Il contient 9 variables:\\
\begin{itemize}
\item \textbf{age}: âge (en année);
\item \textbf{prof}: profession;
\item \textbf{dep.cons}: existence d’un trouble dépressif (0: non, 1: oui);
\item \textbf{scz.cons}: existence d’une trouble schizophrénique (0: non, 1: oui); 
\item \textbf{grav.cons}: niveau de gravité du détenu considéré sous l’angle de l’ensemble de sa psychopathologie;
\item  \textbf{n.enfant}: nombre d’enfants;
\item  \textbf{rs }: niveau de recherche de sensation (1: faible, 2: modéré, 3: élevé);
\item \textbf{ed}: niveau d’évitement du danger (1: faible, 2: modéré, 3: élevé);
\item \textbf{dr}: niveau de dépendance à la récompense (1: faible, 2: modéré, 3: élevé);
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Lire le fichier de données et observer la nature des variables.
\item Effectuer un premier traitement descriptif.
\item Obtenir un tableau de fréquence de la variable  \textbf{prof}.
\item Afficher le diagramme en barres (barplot) et le diagramme circulaire, ou en "camembert" (pie) de la variable \textbf{prof}.
\item Afficher l'histogramme de la variable \textbf{age}, ajouté des labels aux axes et un titre.
\item Afficher le \textbf{boxplot} de la variable \textbf{age} puis le boxplot de l'\textbf{age} par niveau de recherche de sensation (\textbf{rs}).
\item Afficher le nuage de points croisant l'\textbf{age} et le \textbf{nombre d'enfants}. 
\end{enumerate}

\noindent \textbf{Exercice 4}: \\

Lire le fichier \textbf{outils$\_$hdrs.csv}, pour chaque sujet on a:

\begin{itemize}
\item la variable score de dépression: HDRS
\item la variable temporelle: VISIT
\end{itemize}

\`A l'aide de la fonction \textbf{plotmeans} du package \textbf{gplots} qui affiche la moyenne par groupe et l'interval de confiance, observez l'évolution moyenne des sujets au cours du temps.\\

 \noindent \textbf{Exercice 5}: Distribution et représentations graphiques\\
 
 $X_1,X_2,\ldots X_p$: p variables indépendantes qui suivent une loi normale. \\
 
 $X_1^2 + X_2^2\ldots X_p^2$ suit une loi du $\chi^2$ à $p$ degrés de liberté.

\begin{itemize}
\item  Écrire une fonction \emph{normchi} qui calcul la somme des carrés d’une variable normale. Utiliser
p= 10
\item Générer à l’aide de la fonction \emph{normchi}, une table de 1000 répétitions comme suit :\\

{\bf tapply(1 :1000,as.factor(1 :1000),normchi)}

\item Tracer un histogramme de 20 classes et superposer dessus la loi du $\chi^2$ théorique(fonction \textbf{dchisq}).
\item Tracer, sur le même graphique, des densités pour différentes degrés de liberté : 3, 5, 10, 15 et 20.
\end{itemize}

\begin{minted}{r}
Distribution
# -------------

normchi<-function(x) {sum((rnorm(10))^2)}
tt<-tapply(1:1000,as.factor(1:1000),normchi)
#
hist(tt,proba=T,nclass=20,main='Somme de va normales = chi-deux',xlab='somme')
x0<-seq(0,30,length=100)
lines(x0,dchisq(x0, df=10),col=4)

#
y1<-dchisq(x0,3)
y2<-dchisq(x0,5)
y3<-dchisq(x0,10)
y4<-dchisq(x0,15)
y5<-dchisq(x0,20)
#
X11()
plot(x0,y1,type="n",xlab="x",ylab="Chi-2 densite")
lines(x0,y1,lty=1)
lines(x0,y2,lty=2)
lines(x0,y3,lty=3)
lines(x0,y4,lty=4)
lines(x0,y5,lty=5)
lego<-c("Chi-deux(3)","Chi-deux(5)","Chi-deux(10)","Chi-deux(15)",
                  "Chi-deux(20)")
legend(18,0.23,lego,lty=1:5)
\end{minted}
%
 \noindent \textbf{Exercice 6}: Tracé d'une densité
 
 \begin{enumerate}
\item Tracer la densité de la variable aléatoire normale centrée, réduite X.
\item Colorier en bleu l'air sous la courbe à droite de q correspondant à la probabilité de 5\% (fonction \textbf{polygon}).
\item Ajouter une flèche désignant l'aire coloriée (\textbf{arrows}).
\item indiquer au bout de la flèche $\alpha=5\%$ (\textbf{text} et \textbf{expression}).
\end{enumerate}
%
\FloatBarrier

\begin{figure}
\begin{center} \includegraphics[angle=-90,scale=0.25]{./FigNormalePolygon.pdf}\end{center}
\end{figure}

\end{document}
